<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<?xml-stylesheet href="docbook-css-0.4/driver.css" type="text/css"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter label="" id="c-about-this-edition">
  <title>Om denne utgaven</title>
  <para>
Denne utgaven av <citetitle>Fri kultur</citetitle> er resultatet av
tre års frivillig arbeide.  Idéen kom ut av en diskusjon jeg hadde med
en venn for omtrent ti år siden, om opphavsrettsdebatten i Norge og
hvor sjelden problemene med lang opphavsrettvernetid kom opp i
offentlig debatt.  Sommeren 2012 tok jeg endelig en ny titt på idéen
og bestemte meg for å gi ut en bokmålsutgave av <citetitle>Fri
kultur</citetitle>, oversatt og formatert av frivillige.
  </para>

  <para>
Takket være Skolelinux-prosjektet hadde jeg allerede erfaring med å
oversette Docbook-dokumenter, og det fremsto som et godt format også
for denne boken.  Jeg fant en Docbook-utgave av boken laget av Hans
Schou og forbedret den slik at Docbook-fila ble mulig å gi ut som bok.
Dette ble starten på oversetterprosjektet.  Jeg la på byggeregler for
å lage både engelsk- og bokmålsutgave, og da dette var gjort
etterlyste jeg frivillige til å hjelpe meg med å oversette.
  </para>

  <para>
Flere folk meldte seg, og Anders Hagen Jarmund, Kirill Miazine og Odd
Kleiva bidro med den første oversettelsen. Ralph Amissah og hans
SiSu-utgave bidro med registeroppføringer.  Morten Sickel og Alexander
Alemayhu hjalp til med figurene, ved å tegne av noen av de originale
figurene i vektorformat.  Wivi Reinholdtsen, Ingrid Yrvin, Johannes
Larsen og Gisle Hannemyr bidro med svært verdiful korrekturlesing.
Håkon Wium Lie hjalp meg med å spore opp gode skrifttyper uten
brukbegrensninger som erstatning for skrifttypene i den opprinnelige
engelske utgaven.  PDF-typesettingen ble gjort med dblatex, som ble
valgt i stedet for alternativene takket være uvurderlig og kjapp hjelp
fra Benoît Guillon og Andreas Hoenen.  Benoît Guillon ble så inspirert
av dette prosjektet at han satte igang med en fransh utgave ved hjelp
å bruke kildekodenfilene til norske prosjektet. Thomas Gramstad
donerte ISBN-nummer som trengs for å få distribuert boken i
bokhandler.  I tillegg gjort støtten fra Lawrence Lessig at jeg kom i
mål med prosjektet med gode skjermbilder på trykk &ndash; jeg er svært
takknemlig for at han fortsatt hadde de originale skjermbildene, over
11 år etter at han ga ut boka første gang.
  </para>

  <para>
På slutten av prosjektet, da oversettelsen var ferdig og det var på tide å
publisere, ble NUUG Foundation spurt og sa seg villig til  å sponse bøker
til Stortingsrepresentantene og andre beslutningstakere i Norge.
  </para>

  <para>
Jeg er svært takknemlig for at Mari og min familie har vært tålmodig med meg
gjennom dette prosjektet.
  </para>

  <para>
&mdash; Petter Reinholdtsen, Oslo 2015-10-11
  </para>

</chapter>
