<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' ?>
<?xml-stylesheet href="docbook-css-0.4/driver.css" type="text/css"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter label="" id="c-about-this-edition">
  <title>À propos de cette édition</title>
  <para>
Cette édition est tout d'abord le fruit de trois ans de travail de Petter
Reinholdtsen qui, avec son équipe de volontaires, a entrepris de traduire le
livre de Lawrence Lessig en norvégien. Il est reparti d'une conversion du
livre au format DocBook faite par Hans Schou, et toute l'équipe l'a traduite
et enrichie progressivement (par exemple les entrées d'index), pour offrir
finalement sous Github un environnement complet permettant de produire à la
fois le livre en anglais et en norvégien.
  </para>

  <para>
La contribution à cette aventure pour produire la version française est bien
plus modeste&nbsp;: la traduction reprend en majorité celle de <ulink
url="http://www.wikilivres.ca/wiki/Culture_libre">Wikilivres.ca</ulink>,
l'effort ayant été porté pour compléter les parties manquantes et corriger
les erreurs de traduction les plus évidentes. Une mise en forme appropriée a
permis à ce texte Wiki de devenir une nouvelle traduction, ajoutée au projet
de Petter, et de profiter du travail déjà accompli pour la traduction
norvégienne.
  </para>

  <para>
Le livre est édité en plusieurs formats, dont le format PDF produit avec
<ulink url="http://dblatex.sourceforge.net">dblatex</ulink>. C'est à
l'occasion d'échanges avec Petter sur cet outil que l'initiative d'ajouter
la version française est née. Je remercie Petter pour la confiance qu'il me
témoigne en intégrant cet traduction dans son projet.
  </para>

  <para>
La génèse de cette édition est finalement une belle démonstration des
valeurs, de l'énergie créatrice, et de la formidable mobilisation collective
qu'une culture et une technologie libres peuvent susciter. Ne laissons pas
ça se perdre.
  </para>

  <para>
   
  </para>

  <para>
&mdash; Benoît Guillon, à Valence, le 07/10/2015
  </para>

</chapter>
